\usepackage{newpxtext}
% New PX.  The text font provided is a Palladio clone.
% http://www.tug.dk/FontCatalogue/newpx/

\linespread{1.05}
\usepackage{eulervm}
\usepackage[mathscr]{euscript}
% Euler-VM is a set of virtual math fonts based on Euler and CM
% ftp://ctan.tug.org/tex-archive/fonts/eulervm/doc/latex/eulervm/eulervm.pdf

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[safe]{tipa} % \* \: \; \! have LaTeX semantics
\usepackage{listings} % TODO: replace with pygments?
\usepackage{csquotes}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{datetime}
% \usepackage{amsthm}
% \usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{colortbl}
% \usepackage{pgf}
% \usepackage{tikz}
% \usetikzlibrary{arrows,automata,matrix}
% \usepackage{url}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\usepackage[
breaklinks
,colorlinks
,urlcolor=red
,pdfstartview=FitH
]{hyperref}
\newcommand{\sloppyurl}[2]{%
% nach https://tex.stackexchange.com/a/40521
% 2018-04-02
\begin{sloppypar}%
\url{#1}, abgerufen am #2% % added 2020-03-24
\end{sloppypar}%
}

% https://zvisionwelt.files.wordpress.com/2012/01/praeambel.pdf
% 2017-01-30

\newcommand{\todayiso}{\the\year-\twodigit\month-\twodigit\day} % ISO date

\newcommand{\progkeyword}[1]{%
{\ttfamily\bfseries{%
\mbox{#1}%
}%
}%
}


% \newcommand{\progkeywordrt}[1]{%
% {\ttfamily\bfseries{%
% \mbox{\hspace{1.5mm}#1\hspace{1.5mm}}%
% }%
% }%
% }

\newcommand{\keywordrt}[1]{%
{\bfseries{%
#1}%
}}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Begin: common math symbols
% Zahlenmengen
\newcommand{\bbn}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\bbnn}{\ensuremath{\mathbb{N}_{0}}}
\newcommand{\bbz}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\bbq}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\bbr}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\bbc}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\bbp}{\ensuremath{\mathbb{P}}}

% Noch mehr Zahlen
\newcommand{\rnneg}{\bbr_{\geqs0}}
\newcommand{\rpos}{\bbr_{>0}}

% Intervalle
\newcommand{\intervalcc}[2]{\mbox{\ensuremath{\,\left[{#1},\,{#2}\right]}\,}}
\newcommand{\intervalco}[2]{\mbox{\ensuremath{\,\left[{#1},\,{#2}\right[}\,}}
\newcommand{\intervaloc}[2]{\mbox{\ensuremath{\,\left]{#1},\,{#2}\right]}\,}}
\newcommand{\intervaloo}[2]{\mbox{\ensuremath{\,\left]{#1},\,{#2}\right[}\,}}

% centered :=
\newcommand{\defeq}{\vcentcolon=}

% := symmetrisch machen

\mathchardef\ordinarycolon\mathcode`\:
\mathcode`\:=\string"8000
\begingroup \catcode`\:=\active
  \gdef:{\mathrel{\mathop\ordinarycolon}}
\endgroup


% nice :\iff
\newcommand{\defiff}{\mspace{4mu}:\mspace{-3mu}\iff\mspace{4mu}}

% nice \iff
\newcommand{\ifff}{\mspace{4mu}\iff\mspace{4mu}}

% Big Oh
\newcommand{\bigoh}{\mathcal{O}}

% Mengenoperationen
\newcommand{\union}{\cup}
\newcommand{\intersection}{\cap}
\newcommand{\bigunion}{\bigcup}
\newcommand{\bigintersection}{\bigcap}
\newcommand{\Union}{\displaystyle\bigcup}
\newcommand{\Intersection}{\displaystyle\bigcap}
\newcommand{\symdiff}{\operatorname{\triangle}}
\newcommand{\compl}[1]{\ensuremath{{#1}^{\complement}}}
% disjunkte Vereinigung
\newcommand{\disjointunion}{\mathbin{\dot{\union}}}
\newcommand{\Disjointunion}[2]{\mathbin{\dot{\Union_{#1}}}\,{#2}}
% (c) Scott Pakin, The Comprehensive LaTeX Symbol List, 2009-11-09
% disj. V. Eigenentwicklung, tdu, 2010-11-17


% noch mehr große Symbole
\newcommand{\Lim}{\displaystyle\lim}
\newcommand{\Sum}{\displaystyle\sum}
\newcommand{\Prod}{\displaystyle\prod}
\newcommand{\Int}{\displaystyle\int} % für große Integralzeichen
\newcommand{\INT}{\Int\limits} % Integrationsgrenzen ober-/unterhalb
\newcommand{\Frac}{\displaystyle\frac}
\newcommand{\Binom}{\dbinom}
\newcommand{\Sup}{\displaystyle\sup}
\newcommand{\Inf}{\displaystyle\inf}
\newcommand{\Max}{\displaystyle\max}
\newcommand{\Min}{\displaystyle\min}

% (c) 2009-12-17 Thure Dührsen
% (c) 2010-04-20 ... 26, 2010-06-17, 2010-12-06  tdu


\newcommand{\setwhere}[2]
{\left\{{#1}\hspace*{2pt}:\hspace*{2pt}{#2}\right\}}
\newcommand{\setwherepipe}[2]
{\left\{{#1}\hspace*{2pt}\middle|\hspace*{2pt}{#2}\right\}}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing} % schöne leere Menge
\newcommand{\set}[1]{\left\{{#1}\right\}}

% Für schöne Kleinergleich/Größergleich-Zeichen
\newcommand{\leqs}{\leqslant}
\newcommand{\geqs}{\geqslant}
% (c) 2009-12-01 Thure Dührsen

% Große Quantoren
\newcommand{\bigforall}{\text{\large{\ \ $\forall\mspace{2mu}$}}}
\newcommand{\bigexists}{\text{\large{\ \ $\exists\mspace{1.5mu}$}}}
% hier hängt der am schönsten aussehende Abstand leider von der
% Schriftart ab
% (c) tdu, 2010-04-28, 2010-05-02
\newcommand{\bigexistsone}{\ensuremath{\text{\large{$\exists!$}\,}}}
\newcommand{\bignexists}{\ensuremath{\text{\large{$\nexists$}\,}}}
% (c) 2009-11-13, 2009-11-22 , 2009-12-04 Thure Dührsen, Julian Ahrens

% Große Symbole
\newcommand{\bigland}{\bigwedge}
\newcommand{\biglor}{\bigvee}
\renewcommand{\land}{\ \wedge\ }
\renewcommand{\lor}{\ \vee\ }

\let\originallnot\lnot
% \renewcommand{\lnot}{\ \originallnot\ }
% https://en.wikibooks.org/wiki/TeX/let
% 2015-11-18

% Absolutbetrag
\providecommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}

\newcommand{\divides}{\mspace{2mu}\mid\mspace{2mu}}
\newcommand{\doesnotdivide}{\mspace{3mu}\nmid\mspace{3mu}}

% Potenzmenge
\newcommand{\pot}{\mathfrak P}

% induktive Definitionen
\newcommand{\indanf}{\textsf{\scriptsize I.A.}}
\newcommand{\indschritt}{\textsf{\scriptsize I.S.}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Textmodus erzwingen
\newcommand{\ensuretext}[1]{\ensuremath{\text{#1}}}
% http://www.thamnos.de/computer-corner/latex/
% 2009-11-17

% d.h.
\newcommand{\ie}{\ensuretext{\mbox{d.\ h.\ }}\hspace{-0.15ex}}
% tdu, 2010-06-30
\newcommand{\idest}{\ensuretext{\mbox{i.\ e.\ }}\hspace{-0.15ex}}
% tdu, 2012-03-26

%%%%%%%%

\newcommand{\bigsmile}{\ensuremath{\stackrel{..}{\smile}}}
\newcommand{\bigfrown}{\ensuremath{\stackrel{..}{\frown}}}

